\newcommand{\graficar}[5][solo]{ %Tiene dos parámetros de entrada,el primero por defecto solo, el pirmer corchete define cuándos parámetros hay, el segundo, el de por defecto
% El segundo parámetro es la escala
	\IfEqCase {#1}{ %#1 referente al parámetro de entrada 1
		{todo}{
        \begin{figure}[#5]
	    \centering	\begin{tikzpicture}[thick,scale=#2, every node/.style={scale=#2}]
	        \draw  (0,0) --  (0,-18);
	        \node at (0,.5) {Tensión (V)};
	        \draw  [xshift = 1cm, color = gray!50](0,0) --  (0,-14);
	        \draw  [xshift = 2cm, color = gray!50](0,0) --  (0,-14);
	        \draw  [xshift = 3cm, color = gray!50](0,0) --  (0,-14);
	        \draw  [xshift = 4cm, color = gray!50](0,0) --  (0,-14);
	        \draw  [xshift = 5cm, color = gray!50](0,0) --  (0,-14);
	        \draw  [xshift = 6cm, color = black](0,0) --  (0,-14);
	        \draw  [xshift = 7cm, color = gray!50](0,0) --  (0,-14);
	        \draw  [xshift = 8cm, color = gray!50](0,0) --  (0,-14);
	        
	        \def\ymax{-14.2cm}
	       %%%%%%%%%%%%% PASOS
	        \node at (-0.5,\ymax+0.5cm) {Paso};
	        
	        \node at (0.5,\ymax+0.5cm) {1};
	        \node at (1.5,\ymax+0.5cm) {2};
	        \node at (2.5,\ymax+0.5cm) {3};
	        \node at (3.5,\ymax+0.5cm) {4};
	        \node at (4.5,\ymax+0.5cm) {5};
	        \node at (5.5,\ymax+0.5cm) {6};
	        \node at (6.5,\ymax+0.5cm) {1};
	        \node at (7.5,\ymax+0.5cm) {2};
	        \node at (8.5,\ymax+0.5cm) {3};
	        
	        
	        %%%%%%%%%%%%%%%%% 60º
	        \draw [thick,<-> ,>=stealth] (3,-1) -- (4,-1);
	        \node at (3.5,-0.7) {60º};
	        
	    	    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FASE U %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw (0,-2) -- (9, -2); \node at (9.5,-2) {t};
	        \node at (-0.5,-2) {\textbf{\large U}};
	        \node at (-0.5,-1) {$V_{DD}$};\node at (-0.75,-3) {$GND$};
	        \draw[dotted] (0,-3) -- (3, -3);
	        \draw [estilo param = {red}{solid}] (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3) -- (5,-3) -- (6,-1);
	        \draw [estilo param = {red}{solid}, xshift = 6cm] (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3);
	        
	        %%%% CORRIENTE
	        \draw [estilo param = {orange}{dotted}] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2);
	        \draw [ estilo param = {orange}{dotted}, xshift = 6cm] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2);
	    %%%%%%%%%%%%%%%%%%% FASE V %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -2.5cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -2.5cm] at  (-0.5,-2) {\textbf{\large V}};
	        \draw [estilo param = {green}{solid}, yshift = -2.5cm] (0,-3) -- (1,-3) -- (2,-1);
	        \draw [estilo param = {green}{solid},yshift = -2.5cm, xshift = 2cm] (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3) -- (5,-3) -- (6, -1) -- (7, -1);
	        
	        %%%% CORRIENTE
	        \draw [ yshift = -2.5cm, estilo param = {orange}{dotted}, xshift = -4cm] (4,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2);
	        \draw [yshift = -2.5 cm, estilo param = {orange}{dotted}, xshift = 2cm] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2) -- (6, -1.5) -- (7, -1.5);
	        
	    %%%%%%%%%%%%%%%%% FASE W %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -5cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -5cm] at (-0.5,-2) {\textbf{\large W}};
	        \draw [estilo param = {blue}{solid}, yshift = -5cm, xshift = -2cm]  (2,-1) --(3,-3) -- (5,-3) -- (6,-1);
	        \draw [estilo param = {blue}{solid}, yshift = -5cm, xshift = 4cm]  (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3) -- (5,-3) ;
	        
            %%%%% CORRIENTE
            \draw [estilo param = {orange}{dotted}, yshift = -5cm, xshift = -2cm] (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2);
	        \draw [estilo param = {orange}{dotted}, yshift = -5cm, xshift = 4cm] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2);
	        
	        %%%%%%%%%%%% LEYENDA
	        \def\ymax{-8cm}
	       \draw[yshift = \ymax, xshift = 9cm, fill = white, draw = gray!50]  (-0.25,-0.5) rectangle (1.5,0.5);
	        \draw [yshift = \ymax, xshift = 9cm,estilo param = {orange}{dotted}] (0,0) -- (0.5,0);
	        \node [yshift = \ymax, xshift = 9cm] at (1,0) {\textbf{\large I}};
	        
	    %%%%%%%%%%%%%%%% HALL 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -8cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -8cm] at (-1,-2) {\textbf{\large Hall 1}};
	        \draw [estilo param = {purple}{solid}, yshift = -8cm] (0,-2) -- (1,-2) -- (1,-1) -- (4,-1) -- (4,-2) -- (7,-2) -- (7,-1) -- (9,-1);
	    %%%%%%%%%%%%%%%% HALL 2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -9.5cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -9.5cm] at (-1,-2) {\textbf{\large Hall 2}};
	    	 \draw [estilo param = {purple}{solid}, yshift = -9.5cm, xshift = -2cm] (2,-1) -- (4,-1) -- (4,-2) -- (7,-2) -- (7,-1) -- (10, -1) -- (10, -2) -- (11,-2);
	    %%%%%%%%%%%%%%%% HALL 3 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -11cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -11cm] at (-1,-2) {\textbf{\large Hall 3}};
	        \draw [estilo param = {purple}{solid}, yshift = -11cm, xshift = 2cm] (0,-2) -- (1,-2) -- (1,-1) -- (4,-1) -- (4,-2) -- (7,-2) -- (7,-1) ;
	        \draw [estilo param = {purple}{solid}, yshift = -11cm] (0,-2) -- (2,-2);
	    %%%%%%%%%%%%%%% TRANSISTORES %%%%%%%%%%%%%%%%
	        \def \y{-15cm}
	        \node [xshift = 4.5cm, yshift = \y] at (0,.5) {Transistores};
	    %%%%% AH
	        \node at (-0.5,\y-0.25cm) {AH};
	        \draw[yshift = \y] (0,0) -- (9, 0);
	        \node at (0.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (1.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (2.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (3.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (4.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (5.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (6.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (7.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (8.5, \y-0.25cm) {0};
	    
	    %%%%% AL
	        \def \y{-15.5cm}
	        \node at (-0.5,\y-0.25cm) {AL};
	        \draw[yshift = \y] (0,0) -- (9, 0);
	        \node at (0.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (1.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (2.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (3.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (4.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (5.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (6.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (7.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (8.5, \y-0.25cm) {0};
	    
	    %%%%% BH
	        \def \y{-16cm}
	        \node at (-0.5,\y-0.25cm) {BH};
	        \draw[yshift = \y] (0,0) -- (9, 0);
	        \node at (0.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (1.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (2.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (3.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (4.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (5.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (6.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (7.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (8.5, \y-0.25cm) {1};
	    
	    %%%%% BL
	        \def \y{-16.5cm}
	        \node at (-0.5,\y-0.25cm) {BL};
	        \draw[yshift = \y] (0,0) -- (9, 0);
	        \node at (0.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (1.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (2.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (3.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (4.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (5.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (6.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (7.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (8.5, \y-0.25cm) {0};
	    
	    %%%%% CH
	        \def \y{-17cm}
	        \node at (-0.5,\y-0.25cm) {CH};
	        \draw[yshift = \y] (0,0) -- (9, 0);
	        \node at (0.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (1.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (2.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (3.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (4.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (5.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (6.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (7.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (8.5, \y-0.25cm) {0};
	    
	    %%%%% CL
	        \def \y{-17.5cm}
	        \node at (-0.5,\y-0.25cm) {CL};
	        \draw[yshift = \y] (0,0) -- (9, 0);
	        \node at (0.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (1.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (2.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (3.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (4.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (5.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (6.5, \y-0.25cm) {0};
	        \node at (7.5, \y-0.25cm) {1};
	        \node at (8.5, \y-0.25cm) {1};
	        \draw[yshift = \y-0.5cm] (0,0) -- (9, 0);
	  
	    \end{tikzpicture}
	    \caption{#3}
	    \label{fig:#4}
        \end{figure}  
		}
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% trapezoidal %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		{trapezoidal}{
        \begin{figure}[#5]
	    \centering	\begin{tikzpicture}[thick,scale=#2, every
	    node/.style={scale=#2}]
	        \def \ymax{-9cm}
	        \draw  (0,0) --  (0,\ymax);
	        \node at (0,.5) {Tensión (V)};
	        %%%%%%%%%%%%%%%%% 60º
	        \draw [thick,<-> ,>=stealth] (3,-1) -- (4,-1);
	        \node at (3.5,-0.7) {60º};
	        
	        %%%%%%%%%%%%% PASOS
	        \node at (-0.5,\ymax+0.5cm) {Paso};
	        
	        \node at (0.5,\ymax+0.5cm) {1};
	        \node at (1.5,\ymax+0.5cm) {2};
	        \node at (2.5,\ymax+0.5cm) {3};
	        \node at (3.5,\ymax+0.5cm) {4};
	        \node at (4.5,\ymax+0.5cm) {5};
	        \node at (5.5,\ymax+0.5cm) {6};
	        \node at (6.5,\ymax+0.5cm) {1};
	        \node at (7.5,\ymax+0.5cm) {2};
	        \node at (8.5,\ymax+0.5cm) {3};
	        
	        %%%%%%%%%%%%% GRID
	        \draw  [xshift = 1cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 2cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 3cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 4cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 5cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 6cm](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 7cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 8cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FASE U %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw (0,-2) -- (9, -2); \node at (9.5,-2) {t};
	        \node at (-0.5,-2) {\textbf{\large U}};
	        \node at (-0.5,-1) {$V_{DD}$};\node at (-0.75,-3) {$-V_{DD}$};
	        \draw[dotted] (0,-3) -- (3, -3);
	        \draw [estilo param = {red}{solid}] (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3) -- (5,-3) -- (6,-1);
	        \draw [estilo param = {red}{solid}, xshift = 6cm] (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3);
	    %%%%%%%%%%%%%%%%%%% FASE V %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -2.5cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -2.5cm] at  (-0.5,-2) {\textbf{\large V}};
	        \draw [estilo param = {green}{solid}, yshift = -2.5cm] (0,-3) -- (1,-3) -- (2,-1);
	        \draw [estilo param = {green}{solid},yshift = -2.5cm, xshift = 2cm] (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3) -- (5,-3) -- (6, -1) -- (7, -1);
	    %%%%%%%%%%%%%%%%% FASE W %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -5cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -5cm] at (-0.5,-2) {\textbf{\large W}};
	        \draw [estilo param = {blue}{solid}, yshift = -5cm, xshift = -2cm]  (2,-1) --(3,-3) -- (5,-3) -- (6,-1);
	        \draw [estilo param = {blue}{solid}, yshift = -5cm, xshift = 4cm]  (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3) -- (5,-3) ;
	       
	  
	    \end{tikzpicture}
	    \caption{#3}
	    \label{fig:#4}
        \end{figure} 
		}
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% BEMF %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	{bemf}{
	        \begin{figure}[#5]
	        \centering	\begin{tikzpicture}[thick,scale=#2, every node/.style={scale=#2}]
            \def \ymax{-18cm}
            
	        \draw  (0,0) --  (0,\ymax);
	        \node at (0,.5) {Tensión (V)};
	        %%%%%%%%%%%%%%%%% 60º
	        \draw [thick,<-> ,>=stealth] (3,-1) -- (4,-1);
	        \node at (3.5,-0.7) {60º};
	        
	        %%%%%%%%%%%%% GRID
	        \draw  [xshift = 1cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 2cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 3cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 4cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 5cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 6cm](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 7cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 8cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FASE U %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw (0,-2) -- (9, -2); \node at (9.5,-2) {t};
	        \node at (-0.5,-2) {\textbf{\large U}};
	        \node at (-0.5,-1) {$V_{DD}$};\node at (-0.75,-3) {$GND$};
	        \draw[dotted] (0,-3) -- (3, -3);
	        \draw [estilo param = {red}{solid}] (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3) -- (5,-3) -- (6,-1);
	        \draw [estilo param = {red}{solid}, xshift = 6cm] (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3);
	        
	        %%%% CORRIENTE
	        \draw [estilo param = {orange}{dotted}] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2);
	        \draw [ estilo param = {orange}{dotted}, xshift = 6cm] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2);
	    %%%%%%%%%%%%%%%%%%% FASE V %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -2.5cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -2.5cm] at  (-0.5,-2) {\textbf{\large V}};
	        \draw [estilo param = {green}{solid}, yshift = -2.5cm] (0,-3) -- (1,-3) -- (2,-1);
	        \draw [estilo param = {green}{solid},yshift = -2.5cm, xshift = 2cm] (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3) -- (5,-3) -- (6, -1) -- (7, -1);
	        
	        %%%% CORRIENTE
	        \draw [ yshift = -2.5cm, estilo param = {orange}{dotted}, xshift = -4cm] (4,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2);
	        \draw [yshift = -2.5 cm, estilo param = {orange}{dotted}, xshift = 2cm] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2) -- (6, -1.5) -- (7, -1.5);
	        
	    %%%%%%%%%%%%%%%%% FASE W %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -5cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -5cm] at (-0.5,-2) {\textbf{\large W}};
	        \draw [estilo param = {blue}{solid}, yshift = -5cm, xshift = -2cm]  (2,-1) --(3,-3) -- (5,-3) -- (6,-1);
	        \draw [estilo param = {blue}{solid}, yshift = -5cm, xshift = 4cm]  (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3) -- (5,-3) ;
	        
            %%%%% CORRIENTE
            \draw [estilo param = {orange}{dotted}, yshift = -5cm, xshift = -2cm] (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2);
	        \draw [estilo param = {orange}{dotted}, yshift = -5cm, xshift = 4cm] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2);
	        
	        %%%%%%%%%%%% LEYENDA
	       \draw[yshift = \ymax, xshift = 8cm, fill = white, draw = gray!50]  (-0.25,-0.5) rectangle (1.5,0.5);
	        \draw [yshift = \ymax, xshift = 8cm,estilo param = {orange}{dotted}] (0,0) -- (0.5,0);
	        \node [yshift = \ymax, xshift = 8cm] at (1,0) {\textbf{\large I}};
	    
	    %%%%%%%%%%%%%%%% BEMF 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \node [yshift = -8cm] at (9.5,-2) {$V_n$};
	        \draw[yshift = -8cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -8cm] at (-1.25,-2) {\textbf{\large $BEMF_U$}};
	        \draw [yshift = -10cm, domain=0:6,samples=100,color = purple, line width = 1.5pt] plot(\x, { sin(60*\x +30) } );
	        \draw [xshift = 6cm, yshift = -10cm, domain=0:3,samples=100, color = purple, line width = 1.5pt] plot(\x, { sin(60*\x +30) } );
	        
	        %%%% CORRIENTE
	        \draw [yshift = -8cm, estilo param = {orange}{dotted}] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2);
	        \draw [yshift = -8cm, estilo param = {orange}{dotted}, xshift = 6cm] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2);
	        
	        \draw [yshift = -10cm,fill = black](2.5,0) circle(0.1);
	        \draw [yshift = -10cm](2.5,0) -- (2.5,1);
	        	 %%%%%%%%%%%%%%%%% 30º
	        \draw [yshift = -10cm, thick,<-> ,>=stealth] (2.5,1) -- (3,1);
	        \node [yshift = -10cm] at (2.75,1.3) {30º};
	        
	    %%%%%%%%%%%%%%%% BEMF 2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \node [yshift = -11cm] at (9.5,-2) {$V_n$};
	        \draw[yshift = -11cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -11cm] at (-1.25,-2) {\textbf{\large $BEMF_V$}};
	        
	        \draw [yshift = -13cm, domain=0:6,samples=100,color = purple, line width = 1.5pt] plot(\x, { sin(60*\x -90) } );
	        \draw [xshift = 6cm, yshift = -13cm, domain=0:3,samples=100, color = purple, line width = 1.5pt] plot(\x, { sin(60*\x -90) } );
	        
	        %%%% CORRIENTE
	        \draw [yshift = -11cm, estilo param = {orange}{dotted}, xshift = -4cm] (4,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2);
	        \draw [yshift = -11cm, estilo param = {orange}{dotted}, xshift = 2cm] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2) -- (6, -1.5) -- (7, -1.5);

	        
	    %%%%%%%%%%%%%%%% BEMF 3 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \node [yshift = -14cm] at (9.5,-2) {$V_n$};
	        \draw[yshift = -14cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -14cm] at (-1.25,-2) {\textbf{\large $BEMF_W$}};

	        \draw [yshift = -16cm, domain=0:6,samples=100,color = purple, line width = 1.5pt] plot(\x, { sin(60*\x -210) } );
	        \draw [xshift = 6cm, yshift = -16cm, domain=0:3,samples=100, color = purple, line width = 1.5pt] plot(\x, { sin(60*\x -210) } );
	        
            %%%%% CORRIENTE
            \draw [estilo param = {orange}{dotted}, yshift = -14cm, xshift = -2cm] (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2);
	        \draw [estilo param = {orange}{dotted}, yshift = -14cm, xshift = 4cm] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2);
	       \draw[yshift = \ymax, xshift = 8cm, fill = white]  (-0.25,-0.5) rectangle (1.5,0.5);
	        \draw [yshift = \ymax, xshift = 8cm,estilo param = {orange}{dotted}] (0,0) -- (0.5,0);
	        \node [yshift = \ymax, xshift = 8cm] at (1,0) {\textbf{\large I}};
	        

	        
	    \end{tikzpicture}
	    \caption{#3}
	    \label{fig:#4}
        \end{figure}  
		}
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		%%%%%%%%%%%%% TRAPEZOIDAL CON TORQUE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
		{trapezoidaltorque}{
        \begin{figure}[#5]
	    \centering	\begin{tikzpicture}[thick,scale=#2, every
	    node/.style={scale=#2}]
	        \def \ymax{-9cm}
	        \draw  (0,0) --  (0,\ymax);
	        \node at (0,.5) {Tensión (V)};
	        %%%%%%%%%%%%%%%%% 60º
	        \draw [thick,<-> ,>=stealth] (3,-1) -- (4,-1);
	        \node at (3.5,-0.7) {60º};
	        
	        %%%%%%%%%%%%% GRID
	        \draw  [xshift = 1cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 2cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 3cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 4cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 5cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 6cm](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 7cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 8cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FASE U %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw (0,-2) -- (9, -2); \node at (9.5,-2) {t};
	        \node at (-0.5,-2) {\textbf{\large U}};
	        \node at (-0.5,-1) {$V_{DD}$};\node at (-0.75,-3) {$-V_{DD}$};
	        \draw[dotted] (0,-3) -- (3, -3);
	        \draw [estilo param = {red}{solid}] (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3) -- (5,-3) -- (6,-1);
	        \draw [estilo param = {red}{solid}, xshift = 6cm] (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3);
	        
	        %%%% CORRIENTE
	        \draw [estilo param = {orange}{dotted}] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2);
	        \draw [ estilo param = {orange}{dotted}, xshift = 6cm] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2);
	    %%%%%%%%%%%%%%%%%%% FASE V %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -2.5cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -2.5cm] at  (-0.5,-2) {\textbf{\large V}};
	        \draw [estilo param = {green}{solid}, yshift = -2.5cm] (0,-3) -- (1,-3) -- (2,-1);
	        \draw [estilo param = {green}{solid},yshift = -2.5cm, xshift = 2cm] (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3) -- (5,-3) -- (6, -1) -- (7, -1);
	        
	        %%%% CORRIENTE
	        \draw [ yshift = -2.5cm, estilo param = {orange}{dotted}, xshift = -4cm] (4,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2);
	        \draw [yshift = -2.5 cm, estilo param = {orange}{dotted}, xshift = 2cm] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2) -- (6, -1.5) -- (7, -1.5);
	        
	    %%%%%%%%%%%%%%%%% FASE W %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -5cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -5cm] at (-0.5,-2) {\textbf{\large W}};
	        \draw [estilo param = {blue}{solid}, yshift = -5cm, xshift = -2cm]  (2,-1) --(3,-3) -- (5,-3) -- (6,-1);
	        \draw [estilo param = {blue}{solid}, yshift = -5cm, xshift = 4cm]  (0,-1) -- (2,-1) -- (3,-3) -- (5,-3) ;
	        
            %%%%% CORRIENTE
            \draw [estilo param = {orange}{dotted}, yshift = -5cm, xshift = -2cm] (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2) -- (6,-2);
	        \draw [estilo param = {orange}{dotted}, yshift = -5cm, xshift = 4cm] (0,-2) -- (0,-1.5) -- (2,-1.5) -- (2,-2) -- (3,-2) -- (3,-2.5) -- (5,-2.5) -- (5,-2);
	        
	        %%%%%%%%%%%% LEYENDA
	       \draw[yshift = \ymax, xshift = 8cm, fill = white, draw = gray!50]  (-0.25,-0.5) rectangle (1.5,0.5);
	        \draw [yshift = \ymax, xshift = 8cm,estilo param = {orange}{dotted}] (0,0) -- (0.5,0);
	        \node [yshift = \ymax, xshift = 8cm] at (1,0) {\textbf{\large I}};
	  %%%%%%%%%%%%%%%%%%% TORQUE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	  	    \draw [thick,<- ,>=stealth] (0,\ymax-1cm) -- (0,\ymax-2.5cm);
	        \node at (0,\ymax-0.5cm) {Torque};
	        \draw[yshift = \ymax-2.5cm] (0,0) -- (9, 0);
	        %%
	        \draw[yshift = \ymax-2.3cm] (0,0) .. controls (0,0.9) .. (0.3,1);
	        \draw[yshift = \ymax-2.3cm] (0.3,1) -- (0.9,1) -- (1,0);
	        %%
	        \draw[xshift = 1cm,yshift = \ymax-2.3cm] (0,0) .. controls (0,0.9) .. (0.3,1);
	        \draw[xshift = 1cm, yshift = \ymax-2.3cm] (0.3,1) -- (0.9,1) -- (1,0);
	        %%
	        \draw[xshift = 2cm,yshift = \ymax-2.3cm] (0,0) .. controls (0,0.9) .. (0.3,1);
	        \draw[xshift = 2cm, yshift = \ymax-2.3cm] (0.3,1) -- (0.9,1) -- (1,0);
	        %%
	        \draw[xshift = 3cm,yshift = \ymax-2.3cm] (0,0) .. controls (0,0.9) .. (0.3,1);
	        \draw[xshift = 3cm, yshift = \ymax-2.3cm] (0.3,1) -- (0.9,1) -- (1,0);
	        %%	        
	        \draw[xshift = 4cm,yshift = \ymax-2.3cm] (0,0) .. controls (0,0.9) .. (0.3,1);
	        \draw[xshift = 4cm, yshift = \ymax-2.3cm] (0.3,1) -- (0.9,1) -- (1,0);
	        %%
	        \draw[xshift = 5cm,yshift = \ymax-2.3cm] (0,0) .. controls (0,0.9) .. (0.3,1);
	        \draw[xshift = 5cm, yshift = \ymax-2.3cm] (0.3,1) -- (0.9,1) -- (1,0);
	        %%
	        \draw[xshift = 6cm,yshift = \ymax-2.3cm] (0,0) .. controls (0,0.9) .. (0.3,1);
	        \draw[xshift = 6cm, yshift = \ymax-2.3cm] (0.3,1) -- (0.9,1) -- (1,0);
	        %%
	        \draw[xshift = 7cm,yshift = \ymax-2.3cm] (0,0) .. controls (0,0.9) .. (0.3,1);
	        \draw[xshift = 7cm, yshift = \ymax-2.3cm] (0.3,1) -- (0.9,1) -- (1,0);
	        %%
	        \draw[xshift = 8cm,yshift = \ymax-2.3cm] (0,0) .. controls (0,0.9) .. (0.3,1);
	        \draw[xshift = 8cm, yshift = \ymax-2.3cm] (0.3,1) -- (0.9,1) -- (1,0);
	        %%
	        
	    \end{tikzpicture}
	    \caption{#3}
	    \label{fig:#4}
        \end{figure} 
		}
		%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% SINUSOIDAL %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	{sinusoidal}{
	        \begin{figure}[#5]
	        \centering	\begin{tikzpicture}[thick,scale=#2, every node/.style={scale=#2}]
            \def \ymax{-9cm}
	        
	        %%%%%%%%%%%%% GRID
	        \draw  [xshift = 1cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 2cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 3cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 4cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 5cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 6cm,color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 7cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        \draw  [xshift = 8cm, color = gray!50](0,0) --  (0,\ymax);
	        
	        %TITLE
	        \draw  (0,0) --  (0,\ymax);
	        \node at (0,.5) {Tensión (V)};
	        %%%%%%%%%%%%%%%%% 60º
	        \draw [thick,<-> ,>=stealth] (1,-0.5) -- (3,-0.5);
	        \node at (2,-0.3) {120º};
	        
	        
	    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%% FASE U %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw (0,-2) -- (9, -2); \node at (9.5,-2) {t};
	        \node at (-0.5,-2) {\textbf{\large U}};

	        \draw [yshift = -2cm, domain=0:6,samples=100,color = red, line width = 1.5pt] plot(\x, { sin(60*\x +30) } );
	        \draw [yshift = -2cm, xshift = 6cm, domain=0:3,samples=100, color = purple, line width = 1.5pt] plot(\x, { sin(60*\x +30) } );
	        
	        %% CORRIENTE
	        \draw [yshift = -2cm, domain=0:6,samples=100,color = purple, dotted, line width = 1.5pt] plot(\x, { 0.5*sin(60*\x +30) } );
	        \draw [yshift = -2cm, xshift = 6cm, domain=0:3,samples=100, color = purple,dotted, line width = 1.5pt] plot(\x, { 0.5*sin(60*\x +30) } );
	        
	    %%%%%%%%%%%%%%%%%%% FASE V %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -2.5cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -2.5cm] at  (-0.5,-2) {\textbf{\large V}};
	        \draw [yshift = -4.5cm, domain=0:6,samples=100,color = green, line width = 1.5pt] plot(\x, { sin(60*\x -90) } );
	        \draw [xshift = 6cm, yshift = -4.5cm, domain=0:3,samples=100, color = green, line width = 1.5pt] plot(\x, { sin(60*\x -90) } );
	        
	        %%% CORRIENTE
	        \draw [yshift = -4.5cm, domain=0:6,samples=100,color = green, line width = 1.5pt, dotted] plot(\x, { 0.5*sin(60*\x -90) } );
	        \draw [xshift = 6cm, yshift = -4.5cm, domain=0:3, dotted, samples=100, color = green, line width = 1.5pt] plot(\x, {0.5* sin(60*\x -90) } );
	    %%%%%%%%%%%%%%%%% FASE W %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	        \draw[yshift = -5cm] (0,-2) -- (9, -2);
	        \node [yshift = -5cm] at (-0.5,-2) {\textbf{\large W}};
	        \draw [yshift = -7cm, domain=0:6,samples=100,color = blue, line width = 1.5pt] plot(\x, { sin(60*\x -210) } );
	        \draw [xshift = 6cm, yshift = -7cm, domain=0:3,samples=100, color = blue, line width = 1.5pt] plot(\x, { sin(60*\x -210) } );
	        
	        %%%CORRIENTE
	        \draw [yshift = -7cm, domain=0:6,samples=100,color = blue, line width = 1.5pt, dotted] plot(\x, { 0.5*sin(60*\x -210) } );
	        \draw [xshift = 6cm, yshift = -7cm, domain=0:3,samples=100, color = blue, line width = 1.5pt, dotted] plot(\x, { 0.5*sin(60*\x -210) } );
	    
	        %%%%% LEYENDA
	       \draw[yshift = \ymax, xshift = 8cm, fill = white]  (-0.25,-0.5) rectangle (1.5,0.5);
	        \draw [yshift = \ymax, xshift = 8cm,estilo param = {orange}{dotted}] (0,0) -- (0.5,0);
	        \node [yshift = \ymax, xshift = 8cm] at (1,0) {\textbf{\large I}};
	        
	        
	        \draw [fill = black](1,-1) circle(0.1);
	        \draw [fill = black](3,-3.5) circle(0.1);
	        \draw (1,-1) -- (1,-0.4);
	        \draw (3,-3.5) -- (3,-0.4);
	    \end{tikzpicture}
	    \caption{#3}
	    \label{fig:#4}
        \end{figure} 
        }
        
        %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
        %%%%%%%%%%%%%%%%% DETALLE BEMF 100% duty %%%%%%%%%%
        
        {bemfdetalled100}{
	        \begin{figure}[#5]
	        \centering	\begin{tikzpicture}[thick,scale=#2, every node/.style={scale=#2}, 
	        declare function={
                func(\x)= (\x < -pi/2) * (0) + and(\x >= -pi/2, \x < pi/2) * (pi/2-abs(\x)+ (\x >= pi/2) * (0);}]
                
            \begin{axis}[
                axis x line=middle, axis y line=middle,
                ymin=-5, ymax=5, ytick={-5,...,5}, ylabel=$y$,
                xmin=-5, xmax=5, xtick={-5,...,5}, xlabel=$x$,
                domain=-pi:pi,samples=101, % added
            ]

            \addplot [blue,thick] {func(x)};
            \end{axis}
	    \end{tikzpicture}
	    \caption{#3}
	    \label{fig:#4}
        \end{figure}  
		}
	}
}









%%%%%%%%%%%%%%% MODELOS DEL MOTOR %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand{\modelomotor}[5][model]{ %Tiene dos parámetros de entrada,el primero por defecto solo, el pirmer corchete define cuándos parámetros hay, el segundo, el de por defecto
% El segundo parámetro es la escala
	\IfEqCase{#1}{ %#1 referente al parámetro de entrada 1
		{model}{
        \begin{figure}[#5]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#2, every node/.style={scale=#2}]
        \draw [line width = 1.5pt] (0,0) circle(2);
        
        %%% U+
        \draw [fill = gray!50] (5:2) -- (5:1) -- (5:1) .. controls (30:1.05) .. (55:1) -- (55:2) -- (55:2) .. controls (30:2.04) .. (5:2);
        \node at (30:1.5) {\textbf{\large +U}};
        %%% V+
        \draw [rotate = 60, fill = OliveGreen!50] (5:2) -- (5:1) -- (5:1) .. controls (30:1.05) .. (55:1) -- (55:2) -- (55:2) .. controls (30:2.04) .. (5:2);
        \node at (90:1.5) {\textbf{\large +V}};
        %%% W-
        \draw [rotate = 120, fill = Orchid!50] (5:2) -- (5:1) -- (5:1) .. controls (30:1.05) .. (55:1) -- (55:2) -- (55:2) .. controls (30:2.04) .. (5:2);
        \node at (150:1.5) {\textbf{\large -W}};
        %%% U-
        \draw [rotate = 180, fill = gray!50] (5:2) -- (5:1) -- (5:1) .. controls (30:1.05) .. (55:1) -- (55:2) -- (55:2) .. controls (30:2.04) .. (5:2);
        \node at (210:1.5) {\textbf{\large -U}};
        %%% V-
        \draw [rotate = 240, fill = OliveGreen!50] (5:2) -- (5:1) -- (5:1) .. controls (30:1.05) .. (55:1) -- (55:2) -- (55:2) .. controls (30:2.04) .. (5:2);
        \node at (270:1.5) {\textbf{\large -V}};
        %%% W+
        \draw [rotate = 300, fill = Orchid!50] (5:2) -- (5:1) -- (5:1) .. controls (30:1.05) .. (55:1) -- (55:2) -- (55:2) .. controls (30:2.04) .. (5:2);
        \node at (330:1.5) {\textbf{\large +W}};
        %%% ROTOR
        \draw [line width = 1.5pt, fill = blue] (0.8,0) arc(0:180:0.8) -- cycle;
        \node at (0,0.4) {\textbf{\large \textcolor{white}{N}}};
        \draw [line width = 1.5pt, fill = red] (0.8,0) arc(0:-180:0.8) -- cycle;
        \node at (0,-0.4) {\textbf{\large \textcolor{white}{S}}};
        
	    \end{tikzpicture}
	    \caption{#3}
	    \label{fig:#4}
        \end{figure} 
       } 
       %%%%%%%%%%%%%%%%%% CONMUTACIÓN PATTERN %%%%%%%%%%%%%%%
       %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
       {conmutacion}{
        \begin{figure}[#5]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#2, every node/.style={scale=#2}]
	    \tikzset{ modelo/.pic = { 
	    
	    \coordinate (OR) at (0,0); %Origen de coordenadas relativo
	    \node at (135:4) {\textbf{\large{Paso \paso}}};
        \draw [line width = 1.5pt] (0,0) circle(2);
        \node at (145:3.5) {\textbf{\fasex $\rightarrow$ \fasey}};
        
        %% Sensor H1
        \node at (120:2.5) [fill = ForestGreen!30, square,inner sep=0.01cm,draw] (hall1) {\small{H1}};
        
        %% Sensor H2
        \node at (240:2.5) [fill = ForestGreen!30, square,inner sep=0.01cm,draw] (hall2) {\small{H2}};
        
        %% Sensor H3
        \node at (0:2.5) [fill = ForestGreen!30, square,inner sep=0.01cm,draw] (hall3) {\small{H3}};        
        
        %%% U-
        \draw [fill = \colorUU] (5:2) -- (5:1) -- (5:1) .. controls (30:1.05) .. (55:1) -- (55:2) -- (55:2) .. controls (30:2.04) .. (5:2);
        \node  at (30:1.5) {\textbf{\large{U'}}};
        \draw (30:2.3) circle(0.3);
       
        %%% V+
        \draw [rotate = 60, fill = \colorV] (5:2) -- (5:1) -- (5:1) .. controls (30:1.05) .. (55:1) -- (55:2) -- (55:2) .. controls (30:2.04) .. (5:2);
        \node  at (90:1.5) {\textbf{\large{V}}};
        \draw  (90:2.3) circle(0.3);
        %%% W-
        \draw [rotate = 120, fill = \colorWW] (5:2) -- (5:1) -- (5:1) .. controls (30:1.05) .. (55:1) -- (55:2) -- (55:2) .. controls (30:2.04) .. (5:2);
        \node  at (150:1.5) {\textbf{\large{W'}}};
        \draw  (150:2.3) circle(0.3);
        %%% U+
        \draw [ rotate = 180, fill = \colorU] (5:2) -- (5:1) -- (5:1) .. controls (30:1.05) .. (55:1) -- (55:2) -- (55:2) .. controls (30:2.04) .. (5:2);
        \node  at (210:1.5) {\textbf{\large{U}}};
        \draw  (210:2.3) circle(0.3);
        %%% V-
        \draw [ rotate = 240, fill = \colorVV] (5:2) -- (5:1) -- (5:1) .. controls (30:1.05) .. (55:1) -- (55:2) -- (55:2) .. controls (30:2.04) .. (5:2);
        \node at (270:1.5) {\textbf{\large{V'}}};
        \draw (270:2.3) circle(0.3);
        %%% W+
        \draw [rotate = 300, fill = \colorW] (5:2) -- (5:1) -- (5:1) .. controls (30:1.05) .. (55:1) -- (55:2) -- (55:2) .. controls (30:2.04) .. (5:2);
        \node at (330:1.5) {\textbf{\large{W}}};
        \draw (330:2.3) circle(0.3);
        %%% ROTOR
        \draw [rotate around={\rot:(OR)},line width = 1.5pt, fill = blue] (0.8,0) arc(0:180:0.8) -- cycle;
        \node [rotate around={\rot:(OR)}] at (0,0.4) {\textbf{\large \textcolor{white}{N}}};
        \draw [rotate around={\rot:(OR)},line width = 1.5pt, fill = red] (0.8,0) arc(0:-180:0.8) -- cycle;
        \node [rotate around={\rot:(OR)}] at (0,-0.4) {\textbf{\large \textcolor{white}{S}}};
        
        %% PUNTOS CAMPO MAGNÉTICO
        \draw[rotate around={\ang:(OR)},fill = black] (210:2.3) circle(0.1) (270:2.3) circle(0.1);
        \draw [rotate around={\ang:(OR)},line width = 1.5pt] (90:2.3)  node  {X} (30:2.3)  node  {X};
	   }
	  }
	  
	  \tikzset{flecha/.pic = {
	  
	    \draw [rotate = \angflecha, fill = Mulberry] (0,0) -- (0,-0.25) -- (1,-0.25) -- (1,-0.5) -- (1.5,0) -- (1,0.5) -- (1, 0.25) -- (0,0.25) -- cycle;
        }
	  }
	    
	    %%%%%%%%%%%%%%%%% PASO 1 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	    \begin{scope}[yshift = 3.5cm]
	    	\def\rot{155} %Variable que es el ángulo
	    	\def\ang{0}
	    	\def\colorUU{blue!50}
	    	\def\colorU{red!50}
	    	\def\colorV{blue!50}
	    	\def\colorVV{red!50}
	    	\def\colorW{white}
	    	\def\colorWW{white}
	    	\def\paso{1}
	    	
	        \def\fasex{U}
	    	\def\fasey{V}
	    	
	   	    \pic{modelo};
	   	    \draw [line width = 1.5pt,<- ,>=stealth, color = cyan] (0:3.2) arc (0:70:3);
	    \end{scope}
	    
	    %%%%%%%%%% FLECHA
	    \begin{scope}[xshift = 4cm, yshift =3.5cm]
	        \def\angflecha{0}
	        \pic{flecha};
	    \end{scope}
	    
	    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PASO 2 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	    \begin{scope}[xshift = 8cm, yshift = 3.5cm]
	        \def\rot{90} %Variable que es el ángulo
	    	\def\ang{-60}
	    	\def\colorUU{blue!50}
	    	\def\colorU{red!50}
	    	\def\colorV{white}
	    	\def\colorVV{white}
	    	\def\colorW{blue!50}
	    	\def\colorWW{red!50}
	    	\def\paso{2}
	    	
	    	\def\fasex{U}
	    	\def\fasey{W}
	    	
	   	    \pic{modelo};
	    \end{scope}
	    
	 	%%%%%%%%%% FLECHA
	    \begin{scope}[xshift = 11.5cm, yshift = 3.5cm]
	        \def\angflecha{0}
	        \pic{flecha};
	    \end{scope}
	    
	   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PASO 3 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	    \begin{scope}[ xshift = 15.5cm, yshift = 3.5cm]
	        \def\rot{30} %Variable que es el ángulo
	    	\def\ang{-120}
	    	\def\colorUU{white}
	    	\def\colorU{white}
	    	\def\colorV{red!50}
	    	\def\colorVV{blue!50}
	    	\def\colorW{blue!50}
	    	\def\colorWW{red!50}
	    	\def\paso{3}
	    	
	    	\def\fasex{V}
	    	\def\fasey{W}
	    	
	   	    \pic{modelo};
	    \end{scope}
	    
	   %%%%%%%%%% FLECHA
	    \begin{scope}[xshift = 15.5cm, yshift = -0.25]
	    \def\angflecha{-90}
	        \pic{flecha};
	    \end{scope}
	    
	   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PASO 4 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	    \begin{scope}[ xshift = 15.5cm, yshift = -4.5cm]
	        \def\rot{-30} %Variable que es el ángulo
	    	\def\ang{-180}
	    	\def\colorUU{red!50}
	    	\def\colorU{blue!50}
	    	\def\colorV{red!50}
	    	\def\colorVV{blue!50}
	    	\def\colorW{white}
	    	\def\colorWW{white}
	    	\def\paso{4}
	    	
	    	\def\fasex{V}
	    	\def\fasey{U}
	    	
	   	    \pic{modelo};
	    \end{scope}

	   %%%%%%%%%% FLECHA
	    \begin{scope}[xshift = 12.75cm, yshift = -4.5cm]
	    \def\angflecha{-180}
	        \pic{flecha};
	    \end{scope}
	    
	   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PASO 5 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	    \begin{scope}[ xshift = 8cm, yshift = -4.5cm]
	        \def\rot{-90} %Variable que es el ángulo
	    	\def\ang{-240}
	    	\def\colorUU{red!50}
	    	\def\colorU{blue!50}
	    	\def\colorV{white}
	    	\def\colorVV{white}
	    	\def\colorW{red!50}
	    	\def\colorWW{blue!50}
	    	\def\paso{5}
	    	
	    	\def\fasex{W}
	    	\def\fasey{U}
	    	
	   	    \pic{modelo};
	    \end{scope}	    

	   %%%%%%%%%% FLECHA
	    \begin{scope}[xshift = 5cm, yshift = -4.5cm]
	    \def\angflecha{-180}
	        \pic{flecha};
	    \end{scope}
	    
	   %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% PASO 6 %%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	    \begin{scope}[yshift = -4.5cm]
	        \def\rot{-155} %Variable que es el ángulo
	    	\def\ang{-300}
	    	\def\colorUU{white}
	    	\def\colorU{white}
	    	\def\colorV{blue!50}
	    	\def\colorVV{red!50}
	    	\def\colorW{red!50}
	    	\def\colorWW{blue!50}
	    	\def\paso{6}
	    	
	    	\def\fasex{W}
	    	\def\fasey{V}
	    	
	   	    \pic{modelo};
	    \end{scope}	  
	    
	    %%%%%%%%%% FLECHA
	    \begin{scope}[yshift = -1.25cm]
	        \def\angflecha{90}
	        \pic{flecha};
	    \end{scope}
	    
	    
	    \end{tikzpicture}
	    \caption{#3}
	    \label{fig:#4}
        \end{figure} 
       } 
	}
}


\newcommand{\sensoreshall}[4][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1}]
	    
	    \tikzset{alambre/.pic = {
	       % punto inicial, grado inicial, final, radi
	        \draw (0,0) arc (30:330:0.75) -- (1.5,-0.75) -- (1.5,0) -- cycle;
	        \node at (3,-0.375) {\textbf{Hall = \valorh}};
	    }}
	    
	    %%%%%%%%%%%%% IMAN 1
	        \draw [yshift = 2.5cm,fill = blue!70] (0,0) rectangle (4,2);
	        \node [yshift = 2.5cm] at (3,1) {\huge{\textbf{\textcolor{white}{N}}}};
	        \draw [yshift = 2.5cm, fill = red!70] (0,0) -- (2,0) -- (2,2) -- (0,2) -- cycle;
	        \node[yshift = 2.5cm] at (1,1) {\huge{\textbf{\textcolor{white}{S}}}};
	        
	    %%%%%%%%%%%%%%%% IMAN 2    
	        \draw [fill = red!70] (0,0) rectangle (4,2);
	        \node at (3,1) {\huge{\textbf{\textcolor{white}{S}}}};
	        \draw [fill = blue!70] (0,0) -- (2,0) -- (2,2) -- (0,2) -- cycle;
	        \node at (1,1) {\huge{\textbf{\textcolor{white}{N}}}};
	        

	    
	    \begin{scope}[xshift = 7cm, yshift = 3.875cm]
	        \def\valorh{HIGH}
	        \pic{alambre};
	    \end{scope}
	    
	    \begin{scope}[xshift = 7cm, yshift = 1.375cm]
	        \def\valorh{LOW}
	        \pic{alambre};
	    \end{scope}
	    
	 \end{tikzpicture}
	 \caption{#3}
	 \label{fig:#4}
    \end{figure}
}


\newcommand{\Cparasitas}[4][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1}]
    % EJES
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,0) -- (6.5,0); \node at (7,0) {$Q$};
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth, rotate = 90] (0,0) -- (5.5,0); \node at (0,6) {$V_{GS}$};
        
    %TRAZADO
    \draw [thick] (0,0) -- (1.5,2.2) -- (4.5,2.2) -- (6,4) -- (6.5,4);
    \draw [ dotted, draw = black!75] (1.5,0) -- (1.5,2.2) -- (0,2.2); \node at (-0.6,2.2) {$V_M$};
    \draw [ dotted, draw = black!75] (0.7,0) -- (0.7,1) -- (0,1); \node at (1.5,-0.6) {$Q_1$}; \node at (-0.6,1) {$V_{th}$};
    \draw [ dotted, draw = black!75] (4.5,0) -- (4.5,2.2) -- (0,2.2); \node at (4.5,-0.6) {$Q_2$}; 
    \draw [ dotted, draw = black!75] (6,0) -- (6,4) -- (0,4); \node at (6, -0.6) {$Q_3$}; \node at (-0.7, 4) {$V_{GSmax}$};
    \node at (3,2.5) {Efecto Miller};

    % EJES
    	   \draw [ thick,-> ,>=stealth, yshift = -6cm] (0,0) -- (6.5,0);\node [yshift = -6cm] at (7,0) {$t$};
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth, yshift = -6cm] (0,0) -- (0,5.5); 
    %Trazado
    \draw [thick, blue, yshift = -6cm] (0,4) -- (1.5,4) -- (4.5,0) -- (6.5, 0); \node [yshift = -6cm, blue] at (-0.7, 4) {$V_{DD}$}; \draw [thick, red, yshift = -6cm] (0,0) -- (0.7, 0) -- (1.5,2.2) -- (6,2.2); \node [yshift = -6cm, red] at (6.5,2.2) {$I_D$};
    \draw [ dotted, draw = black!75, yshift = -6cm] (1.5,0) -- (1.5,4.5);
    \draw [ dotted, draw = black!75, yshift = -6cm] (4.5,0) -- (4.5,4.5);
    
    \node [yshift = -6cm, blue] at(3,3.5) {$V_{D}$}; 
    \node [yshift = -6cm] at (1.5,-0.6) {$t_1$}; \node [yshift = -6cm] at (4.5,-0.6) {$t_2$};
    
    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figH:#3}
    \end{figure}
}

\newcommand{\cargasMOS}[4][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1}]
    % EJES
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,0) -- (6,0); \node at (6,-0.3) {$t$}; %X
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,0) -- (0,4); \node at (-0.7,4) {$Vi$}; %Y
         \draw [ dotted, draw = black!75] (3,2) -- (0,2);
         
    %TRAZADO
    \draw [thick] (2,0)--(2,2)--(4,2)--(4,0) ;
    \node at (-0.6,2) {$5V$};
    
% EJES
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth, yshift = -5cm] (0,0) -- (6,0); \node  [yshift = -5cm]  at (6,-0.3) {$t$}; %X
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth, yshift = -5cm] (0,0) -- (0,4); \node  [yshift = -5cm]  at (-0.7,4) {$V_{gs}$}; %Y
        
    %TRAZADO
    \draw [thick, yshift = -5cm] (0,0) -- (2,0) -- (2,1.4);
    \draw [bend left, yshift = -5cm] (2,1.4) to (2.2,1.7);
    \draw [bend left, yshift = -5cm] (2.2,1.7) to (2.4,2);
    \draw [yshift = -5cm] (2.4,2) -- (4,2);
    \draw [bend right, yshift = -5cm] (4,2) to (4.2,1.7);
    \draw [bend right, yshift = -5cm] (4.2,1.7) to (4.4,1.4);
    \draw [thick, yshift = -5cm] (4.4,1.4) -- (4.4,0);

    \draw [ dotted, draw = black!75, yshift = -5cm] (3,2) -- (0,2); \node  [yshift = -5cm]  at (-0.6,2) {$5V$};
    
      % EJES
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth, yshift = -10cm] (0,2) -- (6,2); \node [yshift = -10cm] at (6.2,1.7) {$t$}; %X
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth, yshift = -10cm] (0,0) -- (0,4); \node [yshift = -10cm] at (-0.7,4) {$I_g$}; %Y
        
    %TRAZADO
    \draw [thick, yshift = -8cm] (2,0) -- (2.2,1.4);
    \draw [thick, yshift = -8cm, bend right] (2.2,1.4) to (2.4,0.9);
    \draw [thick, yshift = -8cm] (2.4, 0.9) -- (2.4,0);
    \draw [ dotted, draw = black!75, yshift = -8cm] (2.2,1.4) -- (0,1.4); 
    
    \draw [thick, yshift = -8cm] (4,0) -- (4.2,-1.4);
    \draw [thick, yshift = -8cm, bend left] (4.2,-1.4) to (4.4,-0.9);
    \draw [thick, yshift = -8cm] (4.4, -0.9) -- (4.4,0);
    
    \draw [ dotted, draw = black!75] (2,0) -- (2,-10);
    \draw [ dotted, draw = black!75] (4,0) -- (4,-10);
    
    
    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figH:#3}
    \end{figure}
}

\newcommand{\Igconstante}[4][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1}]
      % EJES
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,2) -- (6,2); \node  at (6.2,1.7) {$t$}; %X
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,0) -- (0,4); \node  at (-0.7,4) {$I_g$}; %Y
        
    %TRAZADO
    \draw [thick, yshift = 2cm] (2,0) -- (2,1.4) -- (2.4, 1.4) -- (2.4,0);
    \draw [ dotted, draw = black!75, yshift = 2cm] (2.2,1.4) -- (0,1.4); 
    \draw [thick, yshift = 2cm] (4,0) -- (4,-1.4) -- (4.4,-1.4) -- (4.4, 0);
    \draw [ dotted, draw = black!75, yshift = 2cm] (4,-1.4) -- (0,-1.4); 
 
    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figH:#3}
    \end{figure}
}



\newcommand{\LazoLaplace}[4][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1}, auto, node distance=2.5cm,>=latex']

\tikzset{
block/.style = {draw, fill=white, rectangle, minimum height=3em, minimum width=3em},
tmp/.style  = {coordinate}, 
sum/.style= {draw, fill=white, circle, node distance=1cm},
input/.style = {coordinate},
output/.style= {coordinate},
pinstyle/.style = {pin edge={to-,thin,black}
}
}
    \node [input, name=rinput] (rinput) {};
    \node [sum, right of=rinput] (sum) {$+$};
    \node [block, right of=sum] (pid) {$PID(s)$};
    \node [block, right of=pid, align = center, node distance=3cm] (planta) {$PLANTA$ \\ $G(s)$};
    \node [output, right of=planta] (output) {};
    \node [tmp, below of=planta] (tmp1){};
    \node [block, below of=pid] (filtro) {$LPF(s)$};
    
    
    \draw [->] (rinput) -- node{$R(s)$} (sum);
    \draw [->] (sum) -- node{$E(s)$} (pid);
    \draw [->] (pid) -- node{$V(s)$} (planta);
    \draw [->] (planta) -- node [name=y] {$\omega (s)$}(output);
    \draw [->] (y) |- (tmp1) -- (filtro);
    \draw [->] (filtro) -| node[pos=0.92] {$-$} (sum);
    

    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figLC:#3}
    \end{figure}
}


\newcommand{\PIlazo}[4][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1},auto, node distance=2.5cm,>=latex']

\tikzset{
block/.style = {draw, fill=white, rectangle, minimum height=3em, minimum width=3em},
tmp/.style  = {coordinate}, 
sum/.style= {draw, fill=white, circle, node distance=1cm},
input/.style = {coordinate},
output/.style= {coordinate},
pinstyle/.style = {pin edge={to-,thin,black}
}
}
    \node [input, name=rinput] (rinput) {};
    \node [sum, right of=rinput] (sum) {$+$};
    \node [block, right of=sum] (pid) {$\frac{K_ps + K_i}{s}$};
    \node [block, right of=pid, align = center, node distance=2.5cm] (planta) {$PLANTA$ \\ $G(s)$};
    \node [block, right of=planta, align = center, node distance=2.5cm] (lpf) {$\frac{\omega_c}{s + \omega_c}$};
    \node [output, right of=lpf] (output) {};
    \node [tmp, below of=lpf] (tmp1){};
    
    
    \draw [->] (rinput) -- node{$\omega_{ref}(s)\quad$} (sum);
    \draw [->] (sum) -- node{$E(s)$} (pid);
    \draw [->] (pid) -- node{$V(s)$} (planta);
    \draw [->] (planta) -- node [name=y] {$\omega (s)$}(lpf);
    \draw [->] (lpf) -- node [name=y] {$\omega'(s)$} (output);
    \draw [->] (y) |- (tmp1) -| node[pos=0.92] {$-$} (sum);
    

    \end{tikzpicture}

	 \caption{#2}
	 \label{figLC:#3}
    \end{figure}
}


\newcommand{\polos}[5][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1},auto, node distance=2.5cm,>=latex']
\tikzset{
    cross/.pic = {
    \draw[rotate = 45] (-#5,0) -- (#5,0);
    \draw[rotate = 45] (0,#5) -- (0,-#5);
    }
}

      % EJES
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (-5,0) -- (2,0); \node  at (2,-0.3) {$\sigma$}; %X
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,-2) -- (0,2); \node  at (0.4,2) {$j\omega$}; %Y
        
    %TRAZADO
   \draw (-2,0) pic[blue] {cross=5pt}; \node at (-2,-0.4) {$\sigma_2$};
   \draw (-4,0) pic[red] {cross=5pt};\node at (-4,-0.4) {$\sigma_1$};
 
    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figLC:#3}
    \end{figure}
}


\newcommand{\EfectoBeta}[5][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1},auto, node distance=2.5cm,>=latex']
\tikzset{
    cross/.pic = {
    \draw[rotate = 45] (-#5,0) -- (#5,0);
    \draw[rotate = 45] (0,-#5) -- (0, #5);
    }
}

      % EJES
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (-5,0) -- (2,0); \node  at (2,-0.3) {$\sigma$}; %X
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,-2) -- (0,2); \node  at (0.4,2) {$j\omega$}; %Y
        
    %TRAZADO
    \draw (-2,1.5) pic[red] {cross=5pt};
    \draw (-2,-1.5) pic[red] {cross=5pt};\node at (2.3,-2) {\textcolor{red}{x}$\rightarrow \xi\omega_n \pm \omega_n(\sqrt{1-\xi^2})j$};
    \draw (0.2,-2.3) rectangle (4.5,-1.5);
    \draw (-4,0) pic[blue] {cross=5pt};\node at (-4,0.4) {$p$};
    \draw (-2,0) pic[blue] {cross=5pt};\node at (-2,-0.4) {$\beta = 1$};
    \draw (0,0) pic[blue] {cross=5pt};\node at (-0.7,0.3) {$\beta = 0$};
    \draw (1,0) pic[blue] {cross=5pt};\node at (1,-0.4) {$\beta < 0$};
    
    \draw [->](-5,-0.3) -- (-3,-0.3);
    \node at (-4,-0.6) {$\beta \downarrow$};
 
    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figLC:#3}
    \end{figure}
}

\newcommand{\PolosPISub}[5][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1},auto, node distance=2.5cm,>=latex']
\tikzset{
    cross/.pic = {
    \draw[rotate = 45] (-#5,0) -- (#5,0);
    \draw[rotate = 45] (0,-#5) -- (0, #5);
    }
}

      % EJES
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (-5,0) -- (2,0); \node  at (2,-0.3) {$\sigma$}; %X
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,-2) -- (0,2); \node  at (0.4,2) {$j\omega$}; %Y
        
    %TRAZADO
    \draw (-4,0.4) pic[red] {cross=5pt}; \node at (-4.5,0.2) {$\xi\omega_n$};
    \draw (-4,-0.4) pic[red] {cross=5pt};
    \draw [dotted] (-4,0.4) -- (-4,-0.4);
    
    \draw (-0.5,0) pic[red]{cross=5pt}; \node at (-0.5,-0.4) {$p$};
    
    \filldraw [blue] (-1,0) circle (2pt); \node at (-1,-0.4) {$z$};
 
    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figLC:#3}
    \end{figure}
}


\newcommand{\Rlocus}[5][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1},auto, node distance=2.5cm,>=latex']
\tikzset{
    cross/.pic = {
    \draw[rotate = 45] (-#5,0) -- (#5,0);
    \draw[rotate = 45] (0,-#5) -- (0, #5);
    }
}

      % EJES
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (-5,0) -- (2,0); \node  at (2,-0.3) {$\sigma$}; %X
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,-2.5) -- (0,2.5); \node  at (0.4,2.5) {$j\omega$}; %Y
        
            \draw[thick, color=yellow] (1.5,1.9) .. controls (-4,0) .. (1.5,-1.9);
    %TRAZADO
    \draw (-1.2,0.93) pic[red] {cross=5pt};
    \draw (-1.2,-0.93) pic[red] {cross=5pt};
    
    \draw [->] (-2,0.9) -- (-0.8,1.4);
    \draw [->] (-2,-0.9) -- (-0.8,-1.4);
    
    \draw (-1,0) pic[blue] {cross=5pt};\node at (-1,0.3) {$p$};
    
    \draw [->](-0.5,-0.3) -- (-1.5,-0.3);
    \node at (-1.3,-1.6) {$\beta \uparrow$};
 
    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figLC:#3}
    \end{figure}
}



\newcommand{\BetaUno}[5][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1},auto, node distance=2.5cm,>=latex']
\tikzset{
    cross/.pic = {
    \draw[rotate = 45] (-#5,0) -- (#5,0);
    \draw[rotate = 45] (0,-#5) -- (0, #5);
    }
}

      % EJES
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (-5,0) -- (2,0); \node  at (2,-0.3) {$\sigma$}; %X
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,-2.5) -- (0,2.5); \node  at (0.4,2.5) {$j\omega$}; %Y
        %PARÁBOLA
            \draw[thick, color=yellow] (1.5,1.9) .. controls (-4,0) .. (1.5,-1.9);
    
    %Polos
    \draw (-1.2,0.93) pic[red] {cross=5pt};
    \draw (-1.2,-0.93) pic[red] {cross=5pt};
    \draw[dotted] (-1.2,0.93) -- (-1.2,-0.93);
    \draw (-1.2,0) pic[red] {cross=5pt};\node at (-1,0.3) {$p$};
    
    \filldraw [blue] (-1.6,0) circle (2pt); \node at (-1.6,-0.3) {$z$}; %Zero
    
    
    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figLC:#3}
    \end{figure}
}


\newcommand{\BetaMayUno}[5][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1},auto, node distance=2.5cm,>=latex']
\tikzset{
    cross/.pic = {
    \draw[rotate = 45] (-#5,0) -- (#5,0);
    \draw[rotate = 45] (0,-#5) -- (0, #5);
    }
}

      % EJES
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (-5,0) -- (2,0); \node  at (2,-0.3) {$\sigma$}; %X
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,-2.5) -- (0,2.5); \node  at (0.4,2.5) {$j\omega$}; %Y
        %PARÁBOLA
            \draw[thick, color=yellow] (1.5,1.9) .. controls (-4,0) .. (1.5,-1.9);
    
    %Polos
    \draw (-0.4,1.23) pic[red] {cross=5pt};
    \draw (-0.4,-1.23) pic[red] {cross=5pt};
    \draw[dotted] (-0.4,1.23) -- (-0.4,-1.23);
    \draw (-3,0) pic[red] {cross=5pt};\node at (-3,-0.3) {$p$};
    
    \filldraw [blue] (-3.6,0) circle (2pt); \node at (-3.6,-0.3) {$z$}; %Zero
    
    
    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figLC:#3}
    \end{figure}
}


\newcommand{\Wreal}[4][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1},auto, node distance=2.5cm,>=latex']
    % DIAGRAMA
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,0) -- (12.3,0);
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth, rotate = 90] (0,0) -- (5,0);
    	   \draw[thick] (0,4) -- (4,0) -- (4,4) -- (8,0) -- (8,4) -- (12,0) ;
    	   
   %LABELS
    	   \node  at (12.6,0) {t};
    	   \node at (0,5.5) {$Count\,\,(n^o \,bits)$};
    	   \node at (-1,4) {$T_{timer}$};
    	   \node at (-0.5, 0){0};
    	   \node at (4,-0.5 ) {$T_{C}$}; \node at (8,-0.5 ) {$T_{C}$}; \node at (12,-0.5 ) {$T_{C}$}; 
	      
	      %T0
	      \draw [fill = black] (2,2) circle(0.1);
	      \draw [dotted, draw = black!75] (2,2)--(2,0);
	      \draw [thick] (2,-0.2)--(2,0.2);
	      \node at (2,-0.5) {$T_{0}$};
	      
	      	 %T1
	      \draw [fill = black] (7,1) circle(0.1);
	      \draw [ dotted, draw = black!75] (7,1)--(7,0);
	      \draw [thick] (7,-0.2)--(7,0.2);
	      \node at (7,-0.5) {$T_{1}$};

	%Flecha horizontal
		\draw  [thick,<-> ,>=stealth]  (2,-1) -- (7,-1);
		\node at (4.5,-1.5) {$delay$};



    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figF:#3}
    \end{figure}
}



\newcommand{\PotADC}[4][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1},auto, node distance=2.5cm,>=latex']
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth] (0,0) -- (7,0);
    	   \draw [thick,-> ,>=stealth, rotate = 90] (0,0) -- (6,0);
	       \node at (8,0) {nº bits};
	       \node at (0,6.6) {$\omega_{ref}  \,(RPM)$};
	       
	       %%% EJE X
	       \def\ytext {-0.3cm}
	       \node at (0,\ytext) {0};
	       
	       \node at (1,\ytext) {A};
	       \draw (1,-0.1) -- (1,0.1);
	       \draw [dotted, draw = black!75](1,0) -- (1,5);
	       
	       \node at (3,\ytext) {$adc_{read}$};
	       \draw (3,-0.1) -- (3,0.1);
	       \draw [dotted, draw = black!75](3,0) -- (3,3);
	       
	       \node at (5,\ytext) {B};
	       \draw (5,-0.1) -- (5,0.1);
	       \draw [dotted, draw = black!75](5,0) -- (5,5);
	       
	       \node at (6.5,\ytext) {$(2^{resol}-1)$};
	       \draw (6,-0.1) -- (6,0.1);
	       
	       %%%% EJE Y
	       \def\xtext {-1cm}
	       
	       \node at (\xtext,1) {$Spd.min$};
	       \draw (-0.1,1) -- (0.1,1);
	       \draw [dotted, draw = black!75](0,1) -- (5,1);
	       
	       \node at (\xtext+0.7cm,3) {$x$};
	       \draw (-0.1,3) -- (0.1,3);
	       \draw [dotted, draw = black!75](0,3) -- (3,3);
	       
	       \node at (\xtext,5) {$Spd.max$};
	       \draw (-0.1,5) -- (0.1,5);
	       \draw [dotted, draw = black!75](0,5) -- (5,5);
	       
	       %%% RECTA
	       \draw (1,1)--(5,5);
	   
	       
    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figF:#3}
    \end{figure}
}    



\newcommand{\RangoADC}[4][1]{
    \begin{figure}[#4]
	    \centering	
	    \begin{tikzpicture}[thick,scale=#1, every node/.style={scale=#1},auto, node distance=2.5cm,>=latex']
	    %%%% RANGO ENTRADA
	    
	    %%% VOLts
	    \draw[xshift = 11cm, yshift = 0,thick,-> ,>=stealth] (0,0) -- (0,3);
	   \draw [xshift = 11cm, yshift = 0] (-0.1,0)--(0.1,0);
	   \node [xshift = 11cm, yshift = 0, red] at (-0.9,-0.6) {$-noise$};
	   \node [xshift = 11cm, yshift = 0, red] at (-0.6,0) {$0V$};
	   \node [xshift = 11cm, yshift = 0, red] at (-0.6,3) {$V_{DD}$};
	   
	   %% ADC bits
	  \node [xshift = 11cm, yshift = 0, blue] at (1,3) {$(2^{resol}-1)$};
	  \node [xshift = 11cm, yshift = 0, blue] at (3,3) {$0x07FF$};
	  
	   \node [xshift = 11cm, yshift = 0, blue] at (0.6,0) {$0 bits$};
	   \node [xshift = 11cm, yshift = 0, blue] at (3,0) {$0x0000$};
	   
	   \node [xshift = 11cm, yshift = 0, blue] at (3,-0.6) {$0xFFxx$};
	   
	   \node[xshift = 11cm, yshift = 0] at (-1.5,1.5) {Rango ADC};
	   
	   
	   %a
	   \draw [xshift = 11cm, yshift = 0] (-0.1,0.5) -- (0.1,0.5);
	   \node[xshift = 11cm, yshift = 0] at (0.3,0.5) {a};
	   
	   %b
	   \draw [xshift = 11cm, yshift = 0] (-0.1,2.5) -- (0.1,2.5);
	   \node[xshift = 11cm, yshift = 0] at (0.3,2.5) {b};
	   
    \end{tikzpicture}
	 \caption{#2}
	 \label{figF:#3}
    \end{figure}
}  
    



    
    
